[Bicylinder_Steinmetz_solid.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bicylinder_Steinmetz_solid.gif "fig:Bicylinder_Steinmetz_solid.gif")
**牟合方盖**是一种[几何体](../Page/几何体.md "wikilink")，是两个等[半径](../Page/半径.md "wikilink")[圆柱躺在](../Page/圆柱.md "wikilink")[平面上](../Page/平面.md "wikilink")[垂直](../Page/垂直.md "wikilink")[相交的](../Page/相交.md "wikilink")[公共部分](../Page/公共部分.md "wikilink")，因為像是兩個方形的蓋子合在一起，所以被稱作「牟合方蓋」。

[阿基米德與](../Page/阿基米德.md "wikilink")[祖沖之分別用不同方法計算出球体的體積是](../Page/祖沖之.md "wikilink")\(\frac{4}{3} \pi r^3\)，r為圓柱半徑。[祖沖之使用的方法正是通过计算出牟合方蓋的体积为](../Page/祖沖之.md "wikilink")\(\frac{16}{3} r^3\)，从而推出了球体体积的计算公式。

## 初出

《[九章算術](../Page/九章算術.md "wikilink")》中曾認為，球體的外切圓柱體積與[球體體積之比等於正方形與其內切圓面積之比](../Page/球體.md "wikilink")。魏國數學家[劉徽在他為](../Page/劉徽.md "wikilink")《九章算術》作的[註釋中指出](../Page/九章算術注.md "wikilink")，原書的說法是不正確的，只有「牟合方蓋」（垂直相交的兩個圓柱體的共同部分的體積）與球體積之比，才正好等於正方形與其內切圓的面積之比，也就是：

  -

      -
        球体积 \(:\,\) 牟合方盖体积 \(= \pi:4 \,\)

但劉徽沒有給出牟合方蓋的體積公式，所以也就得不出球體的體積公式。

## 推導

一直到南北朝時，數學家[祖冲之和其子](../Page/祖冲之.md "wikilink")[祖暅之才另創新法求出牟合方蓋與球體體積](../Page/祖暅之.md "wikilink")。他們的求法紀錄在唐代[李淳風為九章算數作的注解中](../Page/李淳風.md "wikilink")，留傳至今。

在這一段說明的形狀可以看做是一個 \(\tfrac{1}{8}\) 的牟合方蓋，外接一個立方體；\(\tfrac{1}{8}\)
的牟合方蓋即是「內棋」，立方體減去內棋的餘部即為「外棋」。

現在將內外棋橫向切開。內棋的截面是[正方形](../Page/正方形.md "wikilink")，可以用[勾股弦定理求出其邊長與圓半徑的關係式](../Page/勾股弦定理.md "wikilink")。令圓半徑（立方體邊長）為
r，底面到截面的高為 h ，則正方形邊長為 \(\sqrt{r^2-h^2}\)，面積為 \(r^2-h^2\)；也就是說外棋截面的面積為
\(r^2-(r^2-h^2)=h^2\)。

現在以立方體的一個底面和底面以外的一個頂點作一個四角錐（這個形狀稱為**陽馬**）。對陽馬距離角錐h處橫向切開，則截面是一個正方形，面積等於
\(h^2\)。

祖氏父子在此解釋：**所有等高處橫截面積相等的兩個同高立體，其體積也必然相等**。這就是今天所稱的「**[祖暅原理](../Page/祖暅原理.md "wikilink")**」。套用此定理，

  -

      -
        外棋的截面積\(=\,\)陽馬的截面積\(=h^2\,\)

所以外棋體積也等於陽馬體積。

《九章算术》中已有提到，阳马的体积等于其外接立方体的体积的 \(\tfrac{1}{3}\)\[1\]，所以內棋的體積是立方體的
\(\tfrac{2}{3}\)，即 \(\tfrac{2 r^3}{3}\)。由於內棋是牟合方蓋的
\(\tfrac{1}{8}\)，故牟合方蓋的體積為

\[\frac{2}{3}\times 8 = \frac{16}{3} r^3\]。 而球體體積即為

\[\frac{16}{3} r^3 \times \frac{\pi}{4} = \frac{4}{3} \pi r^3\]。

## 註釋

<small>

<references/>

</small>

## 參考資訊

  - [祖沖之、球體公式及其他](http://episte.math.ntu.edu.tw/articles/mm/mm_01_4_01/page2.html)，EpisteMath
    | 數學知識
  - [《缀术》中的开立圆术](http://elib.lib.tsinghua.edu.cn:9080/mathdl/htm/donghua/liyuan.htm)，中文數學數字圖書館
  - [於Google SketchUp 3D
    模型庫的「牟合方蓋」立體模型](http://sketchup.google.com/3dwarehouse/details?mid=b170ed71b798d500a6b083aba0e2034a)

[Category:中國古代數學](../Category/中國古代數學.md "wikilink")
[N](../Category/立体几何.md "wikilink")

1.  [《九章算術》卷第五「商功」](../Page/wikisource:zh:九章算術#.E4.B9.9D.E7.AB.A0.E7.AE.97.E8.A1.93.E3.80.80.E5.8D.B7.E7.AC.AC.E4.BA.94.E3.80.80.E5.95.86.E5.8A.9F.md "wikilink")，十五問。